<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Logfok - Review, Chinese_posts</title><link href="https://dyang504.github.io/site/" rel="alternate"></link><link href="https://dyang504.github.io/site/feeds/review-chinese_posts.atom.xml" rel="self"></link><id>https://dyang504.github.io/site/</id><updated>2017-10-23T00:00:00+08:00</updated><entry><title>江城子·十月二十三日梦呓</title><link href="https://dyang504.github.io/site/jiang-cheng-zi-shi-yue-er-shi-san-ri-meng-yi.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-23T00:00:00+08:00</published><updated>2017-10-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2017-10-23:/site/jiang-cheng-zi-shi-yue-er-shi-san-ri-meng-yi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;三月工作总忙忙，不眠休，亦难扛。
十数小时，无处缓痛伤。
纵使航班接不暇，尘满面，胃绞肠。
夜里幽梦办票牌，手忙乱，心正慌。
相顾 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;三月工作总忙忙，不眠休，亦难扛。
十数小时，无处缓痛伤。
纵使航班接不暇，尘满面，胃绞肠。
夜里幽梦办票牌，手忙乱，心正慌。
相顾无言，唯有叹息长。&amp;nbsp;料得日日强记时，脑力竭，心气惘。&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>安身立命记</title><link href="https://dyang504.github.io/site/an-shen-li-ming-ji.html" rel="alternate"></link><published>2017-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2017-08-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2017-08-01:/site/an-shen-li-ming-ji.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;成人之道，修齐治平也。择业之道，安身立命也。余自硕士卒业，从经济学门，转实业谋生，遂入南航。至今方五日，忧思怅然，夙兴夜 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;成人之道，修齐治平也。择业之道，安身立命也。余自硕士卒业，从经济学门，转实业谋生，遂入南航。至今方五日，忧思怅然，夙兴夜寐。此间，白日培训，涉及虽窄，然不离航司首重安全之道。安全在，则护百数人性命于苍穹，则绝千万里于转瞬。安全者，上上之法赖乎管理，得于精益，成于科学；中法严于控制，厉于惩处；下法强于禁止，赖于偏执。所谓取上得中者，偏执也，明知不可为而强为也。成效于一时而难持久。赖此为基，则殆矣。
培训既毕，倦怠乏力，感怀人性之道。叹职业之始，弃二十年学问于一日，怅然若失。所以，上下求索，左右探问，如浅水摸石，方才始。于是感念：安身立命得乎于此耶？呜呼！乃提笔书。&amp;nbsp;丁酉七月于地勤楼。&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>致谢</title><link href="https://dyang504.github.io/site/zhi-xie.html" rel="alternate"></link><published>2017-05-20T00:00:00+08:00</published><updated>2017-05-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2017-05-20:/site/zhi-xie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;余甲午年入学，至今三载。盖愚非宝树，初，未期际遇，但求一清净地耳。然至此天宝之地，楚材之乡，飨山麓之森森，绝凡尘于咫尺 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;余甲午年入学，至今三载。盖愚非宝树，初，未期际遇，但求一清净地耳。然至此天宝之地，楚材之乡，飨山麓之森森，绝凡尘于咫尺，纳万千英俊于一校，又有师者大家倾授智识。叹大学之道，得乎于此矣！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;修学于斯，习传播之道，知经济之术，糅数科之法，成经世之学。与鸿儒谈笑，共君子畅游。羡读书如伟桐师兄者，叹勤勉如赵顺之人，惊性天如程远、弘烜者。远道之大家，非止于朱张，讲学之风气，不输于洙泗。凡时事针砭，格物致知者，进则穷人事天地之变，退则成栋梁肱骨之才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愚感念良久，精思傅会，倾尽所学，以经年之功，属实证之文。然改之又改，未免纰漏。&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>论《现代视觉文化研究会》关于亚文化群体特质的案例研究</title><link href="https://dyang504.github.io/site/lun-xian-dai-shi-jue-wen-hua-yan-jiu-hui-guan-yu-ya-wen-hua-qun-ti-te-zhi-de-an-li-yan-jiu.html" rel="alternate"></link><published>2017-05-09T00:00:00+08:00</published><updated>2017-05-09T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2017-05-09:/site/lun-xian-dai-shi-jue-wen-hua-yan-jiu-hui-guan-yu-ya-wen-hua-qun-ti-te-zhi-de-an-li-yan-jiu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;《现代视觉文化研究会》(以下简称&lt;strong&gt;现视研&lt;/strong&gt;)是日本漫画界较早以御宅族群为主要角色进行创作的一部集研究性、介绍性、反思 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;《现代视觉文化研究会》(以下简称&lt;strong&gt;现视研&lt;/strong&gt;)是日本漫画界较早以御宅族群为主要角色进行创作的一部集研究性、介绍性、反思性为一体的亚文化漫画，并进行了动画化。这一特点在第一季表现尤为突出，以几乎每集一篇论文的方式，质性地探讨了ACG爱好者的诸多特点。本文以此为素材进行进一步发挥。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;形成御宅族（Otaku）的先天因素&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;亚文化群体常面对的问题是，可不可能与普通人一样，能不能通过医学/心理治疗的方式改造为普通人。其中最明显的是同性恋群体，性取向可以通过后天来选择吗？经过半个世纪的努力，越来越多的人开始认同这是先天的，因此无法通过治疗来改变。那么，御宅族是否也是先天的呢？
宅人最明显的特点就是沉迷于某一种在家的爱好无法自拔，比如游戏、动漫。渐渐地形成了一个与外界相对隔绝的世界空间，简单地可以称作二次元[^一般三次元指现实世界，然而，随着VR眼镜的普及，也许二次元扩展到三次元也未可知。]。二次元由屏幕、纸这种媒介组成。这样的空间与真实世界最大的不同就是可以一个人独立观看欣赏和沉迷；也可以与同样喜欢内容的其他人分享。久而久之，便形成了圈子、群体。
既然是这个族群起源于个人兴趣，那么其初始必定是和个人有关的特质。这种特质与个性、人格有关。《现视研》中列举了几种御宅族，擅长竞技游戏的高坂真琴、喜欢光头大叔的COSPLAY者大野加奈子、内敛羞涩又毒舌的斑目晴信、有些结巴的久我胖久我山光紀、天才COSPLAY服装制作者田中総市郎……他们的共同爱好是淘漫画和同人本。第一季中主要社团活动是观看和讨论《不平衡抽签》。同时，还有一位非宅人士——春日部咲。这位春日部恰好就对比出了宅与非宅的最大不同：非宅能同外界自然地交流、相处，而宅男宅女面对外界只会任其发生。
最能体现这点的是在废部事件中表现出来的。平常御宅族在社团活动室内一起观看动漫，那里有他们收藏的手办、期刊、画册，可谓是最让他们珍视的地方。但是由于触发火灾，社团联合会决定废部，但除了春日部其他人都只是沉默。&amp;nbsp;所以，不善社交的内敛特质是形成御宅族的先天原因之一。现代社会中漫画、游戏等娱乐行业为这类族群形成了一个天堂。所以，不同的的国家有不同关于他们的称呼，在日本叫御宅族，在美国叫Nerds。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;御宅族与外界的互动&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;御宅族善于幻想。他们想象多于行动，尤其是在单独行动的时候。因此宅女形成了腐女，而宅男则形成了怯懦的形象。宅男的幻想，包括一般男性的某些幻想，亦包括对于漫画、动画形象的剧情幻想与编辑。特殊的是腐男的幻想，他们有的有同性倾向，但也有异性恋腐男的存在。宅女的幻想表现为CP(配对)，既包括对于官方人物设定的额外幻想，也包括按照自己爱好进行的配对。早年间，&lt;span class="caps"&gt;BG&lt;/span&gt;(异性恋)配对更为主流，现在无视性别的配对讨论更为热烈。
除了幻想，御宅族与外界有限的互动形式就是工作了(如果有的话)。工作能力强的御宅，在步入社会后仍然能够保持一定的宅自我。工作能力或者境遇没那么好的宅男宅女则存在自我丧失的风险。因此，对于宅而言，选择不太需要团队合作，偏技术性的工作是上上策。工作聚会中，有的宅表现为不懂敬酒、不会说话，有的宅表现为不懂拒绝、全盘接受。给人的整体印象是气场弱。&amp;nbsp;由于互联网的存在，宅们与外界的交流多了一个社交媒体。他们的头像是某个动漫的主角，或是自己、他人绘制的二次元人物。他们发的多的是某某的同人本子又出来了，某某的新番又开始连载／播出。如果不是爱好圈子内的人，估计也搭不上话吧。甚至会让一些非宅直男误解：比如曾经某个写同学间的同人本的女生。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Comic fest&amp;nbsp;&amp;#8212;论展会与御宅族的自我意识&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;形成御宅的一个重要因素是现代社会中娱乐产业的形成。会展是产业链中的一环。日本著名的会展是Comic Fest，中国有China Joy。实际上世界各地都有围绕漫画、游戏、动画而举行的展会。
以日本 Comic Fest 为例。《现视研》中曾多次涉及到。Comic Fest分为夏季和冬季，一年两次。动漫中出现的都是夏季展会。展会的两大主题是卖漫画书和 Cosplay 秀。其中有大公司出版的漫画本和小的同人爱好者、工作室出的小制作。「现视研」在第二季起以社团身份开始出同人绘本。其题材反应了不同制作者的基本爱好，第一本同人作品主要创作者是宅男，因此以《不平衡抽签》的H同人本为主题；到了第二本，创作者基本上都是腐女，因此出的是BL同人作品。他们的作品并未大量印刷，所以基本上按照自己的兴趣，其受众也是与自己口味一致的读者。
漫展的另一大方面是 Cosplay (简称Cos) 。「现视研」中大野是该社团 Cosplay 的主力，田中为其制作服饰。对于他们来说，Cosplay 不仅是穿上动漫角色的衣服那么简单。更重要的是表达出所饰角色的神韵和性格。这些都需要基于对漫画、对角色的深度理解。因此是需要时间来达到的活。Cosplay 里新晋流行的是伪娘的 Cosplay ，即男生反串女生。高坂和「现视研」二代目中的波户都是其中的佼佼者。作为自我另一种表达的「伪娘」是值得深入探讨的另一个话题。而反串女性的 Cos ，除了扮演一个角色，也是对于自我的一种开发。虽然大野认为 Cosplay 不是表现自己，但也不能否认反串性质的 Cosplay&amp;nbsp;何尝不是在性别角色(男／女)掩盖之下，表露不同的自我呢？&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;御宅族、伪娘与腐男&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;御宅族中派生出了许多次群体，类似于腐女、伪娘，甚至腐男。在《现视研》第二季中，高坂扮作伪娘来为 Comic Fest 同人本促销，成为《现视研》反串之始。伪娘因为外形类似女生，因而受到宅男欢迎，同时又是男生，所以宅女也会青睐。类似的，也有女生 Cos 男性角色，尽管同样受欢迎，但是却没有引起类似的反响。
另一方面，腐女虽然出位但是仍然能得到一般人的理解，因为其幻想或者CP的对象是男生。但腐男却少有人会理解，多半会目为性取向不同。腐男也许就和粉『拉拉』的女生，成为少数人中的少数人。《现视研》二代目中的波户是为一例。开始的时候，作为男生，喜欢学姐，也爱上了她画的BL同人本，受到他人非议，因此扮作女生，以求能过融入到腐女圈子。慢慢地，发现伪娘形态逐渐成为自己的第二人格，成为了一种享受。在这种人格中，可以与腐女一样拥有随意幻想与CP的权利与便利。因此，伪娘实际上不光造成了服饰的变化，而且心理乃至性格都发生了相应的变化。&amp;nbsp;御宅族的次生群体就这样逐渐地产生，而这些次生群体恐怕比御宅族本身生存更艰难吧。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;外在形象与御宅族形象之改善&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;御宅族给人的形象就是整日沉迷于某项室内爱好，整个人也是邋遢的。但如果那个阿宅是一个外表帅气、阳光，一个符合大众审美的男生，故事是不是会不同呢？
《现视研》中一开始就引入了这个问题。主角之一高坂被设定为帅哥形象，平常行为举止完全看不出是御宅族。但是他除了外表，行为、个性和一般宅男没有区别。春日部是《现视研》中被设定为明星级的靓丽女生。她第一眼就喜欢上了高坂，于是开始了倒追之路。拉他逛街、吃饭，想着晚上能一起度过，但是高坂惦记着游戏、画报发售，赶去抢购了并没有发觉这些。他们共处一室的时候，高坂也主要在玩游戏，没有管她。高坂并非不喜欢她，只是御宅族的那一些活动、不善交际改不了吧。但是由于高坂的外在形象，逐渐地，春日部也受到些许感染，对御宅族的印象没有原先那么差了。&amp;nbsp;所以一个族群的形象是会变的，受到群体成员具体的、个人的气质影响。在实际交往中，形象确实有改善的可能。颜即正义这个法则在哪都是适用的吧。因而，随着新鲜血液的加入，也许阿宅们的形象会有改善的希望？&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>研究方法小谈</title><link href="https://dyang504.github.io/site/yan-jiu-fang-fa-xiao-tan.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-06T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-06T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2016-12-06:/site/yan-jiu-fang-fa-xiao-tan.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;研究方法小谈&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;已经有很多讨论研究与研究方法方法的著作、论文、网帖和安利了，为何还要再写一篇呢？的确，研究方面的文 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;研究方法小谈&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;已经有很多讨论研究与研究方法方法的著作、论文、网帖和安利了，为何还要再写一篇呢？的确，研究方面的文已经泛滥，所以这篇文是极具个人总结与摘录色彩的，并附带澄清一些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究可以简单地理解为对事物探查究竟，古代称之为格物。如何来进行研究，实在是一件仁者见仁，智者见智的事情。尤其是在社会科学领域，方法的选择是极其自由的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究方法的成熟可以追溯到近代。首先在自然科学领域形成了专门以实验与观察为代表的科学研究方法。而后，推广到人与人所构成的社会研究领域。因应这种推广，社会科学发展了诸多可重复进行的研究方法。方法的选择，既可以是师承式的，也可以依据问题的种类与性质，更可以是个人经验得来的、根据受众打造的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The selection of a research approach is also based on the nature of the research problem or issue being addressed, the researchers’ personal experiences, and the audiences for the study&lt;sup id="fnref2:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;三种研究思路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这些方法，可以概括为三种研究的思路：质性研究、量化研究、混合式研究。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;质性研究是一种探求与理解个体或群体之于社会、社会问题的意义的方式。其过程包括提出问题、建立研究程序，从参与者处搜集数据，由个体参与者到一般的推理式数据分析。最后的报告结构较为灵活。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;量化研究以测试变量间的关系来验证客观理论。这些变量可以被测量，因而能够运用统计程序加一分析。研究报告包括引言、文献与理论、方法、结果、讨论几个部分。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;混合式研究综合量化数据和质性证据两种方式来研讨问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Quantitative&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Qualitative&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Mixed Methods&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Experimental designs&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Narrative research&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Convergent&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Nonexperimental designs(eg, surveys)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Phenomenology&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Explanatory sequential&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Grounded theory&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Transformative, embedded, or multiphase&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ethnographers&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;社会科学中早期以实证研究（经验研究）为主，后来遵循科学原则的质性方法越来越多。而现在，两者界限越来越模糊，质性研究中数字越来越多，量化研究也鲜有忽视质性证据的，越来越有混合式研究的趋势。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;四种世界观&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;社会科学方法有其哲学源流即世界观。通常来说，具体学科、导师、研究经验会影响到个人的世界观。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「Worldviews arise based on discipline orientations, students’ advisors/mentors inclinations, and past research experiences&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&amp;nbsp;」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;社会科学里主要的世界观可以分为四类：Postpositivism(后实证主义), Constructivism(建构主义), transformative(), and&amp;nbsp;pragmatism(实用主义)。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;后实证主义传统源于十九世纪。后实证主义者持决定论观点，即原因决定结果（causes (probably) determine effects or outcomes），即假设代表了科学研究的传统观点，具有明显的量化研究倾向。这一世界观有时被称作科学方法或科学研究，实证、后实证研究（positivist/postpositivist research），实证科学（empirical&amp;nbsp;science）。后实证主义者研究的通常是需要证明因果关系的主题。他们被称为后实证主义，是因为不再认同“存在绝对正确的知识“的传统观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们承认存在规律或者理论来支配社会运转，这些规律可以通过科学方法来来测试盒验证，因此我们可以理解这个世界。他们的典型研究步骤是：从理论起，搜集数据支持或否定已有理论，接着反思是否需要修改理论并进一步测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建构主义认为个体在所生活工作中寻求对世界的理解。个体阐发自身经历的主观意义，这些意义是多样的，需要研究者去追寻观念的完整性，而不是将其分类。研究的目的在于尽可能纳入更多的受访者的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;transformative approach 始于上世纪八十年代。这一角度认为后实证主义者认同的规律和理论不适用于边缘个体，存在强制的倾向、社会公平、歧视等问题。这种世界观没有一个统一的群体，它包括批判学者、参与论者、马克思主义者、女权主义者、少数族裔、&lt;span class="caps"&gt;LGBT&lt;/span&gt;、酷儿等群体。从历史角度来说，马克思、阿多诺、马尔库塞、哈贝马斯、弗雷勒属于此类视角的典型作者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们通常会从某一关键的问题展开研究。研究者需要与被研究对象进行协作来完成研究，研究对象可能需要帮助设计问题、收集数据、分析信息，乃至与研究者分享研究回报。这类研究为研究对象提供了发声通道，唤起他们的意识，推动他们改善自己的生命，为变革发出团结的声音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实用主义重视应用，重视解决问题的方案，源于皮尔斯、杜威等人。常常作为混合式研究的哲学基础，强调聚焦于问题、运用多种方法去发展知识解决问题。实用主义并不固守于某一哲学或某种真实，研究者有自己的自由选择其方法。他们亦不认为世界是一个绝对的统一客体。他们主要研究“是什么……”和“如何……”两方面的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Postpositivism&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Constructivism&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Transformative&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Pragmatism&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Determination&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Understanding&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Political&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Consequences of actions&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Reductionism&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Multiple participant meanings&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Power and justice oriented&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Problem-centered&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Empirical observation and measurement&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Social and historical construction&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Collaborative&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pluralistic&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Theory verification&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Theory generation&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Change-oriented&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Real-world practice oriented&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;世界观不是一成不变的，对于一般人来说也不是非此即彼的。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;研究的策略&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="研究框架" src="https://41.media.tumblr.com/19f226c70ce874e8d7b2f9cb24e32497/tumblr_o135003Oo21t1eq7zo1_1280.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何一派的研究需要读完思潮来源才能展开吗？社会科学毕竟不是哲学本身。优秀的学者当然会阅读某些著作。哲学积淀是加分项。相比之下学科相关历史更值得阅读&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会科学不给予终极的价值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是属于某一派的学人吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你选择社会科学时，就已注定不能再做一个书斋里的人物了。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;摘錄自: John W. Creswell. 「Research Design: Qualitative, Quantitative, and Mixed Methods Approaches。」 iBooks.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>战争已经远去，而我们仍然卑微地活着——记银魂即将完结</title><link href="https://dyang504.github.io/site/zhan-zheng-yi-jing-yuan-qu-er-wo-men-reng-ran-bei-wei-di-huo-zhao-ji-yin-hun-ji-jiang-wan-jie.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-06T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-06T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2016-12-06:/site/zhan-zheng-yi-jing-yuan-qu-er-wo-men-reng-ran-bei-wei-di-huo-zhao-ji-yin-hun-ji-jiang-wan-jie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;初识银魂，是初中杂志上，而真正看动漫本体则是高三的暑假。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那年暑假是我人生中的一段低谷时期，没考上一本，没进入自 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;初识银魂，是初中杂志上，而真正看动漫本体则是高三的暑假。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那年暑假是我人生中的一段低谷时期，没考上一本，没进入自己往常中意的专业方向。十多年的人生仿佛像一场梦一样，前后分割。过去与未来毫不相关，未来人生除了生存，看不到别的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个时候，遇见了这部《银魂》动画版。它的背景是设置在日本攘夷战争之后，资本主义政府确立之前。时代特点是「外星」先进文明已经进入了，旧的幕府仍然存在，普通人经历了翻天覆地的时代转变，不得不进入在新时代某生存的境况。主角是坂田银时，一个攘夷战争的武士，放弃攘夷后从事收费办事的「万事屋」经营活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始时，《银魂》的每集都关联不大，主要以周围邻里委托一些事物为主，比如找猫、帮浪人要回房契等等，走的是无厘头搞笑吐槽风。最新的剧集开始有了许多长篇，时间线上也开始慢慢向倒幕的节点前进。以最初松散的情节来说，《银魂》很难说有主题，但随着剧情的发展，每集结尾很多鸡汤式的点评话语中，隐约透露出一些作者想表达的深意——守护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;银时是一个守护者。在过去的时代、在新的时代他都守护自己的武士道。这种武士道是他信奉的正义，是与人相关的正义。不是那种绝对的、与权力勾结形成的教条。反映到角色身上，形成了一个这样的主角：他是懒散的，不良嗜好很多，爱吃甜食，每日为钱奔波；但他也会守护自己的家园、街道、友人。对于幕府，由过去的反对，转变成了人不犯我我不犯人的态度。这一切只因为，战争已经远去，但这片大地上的人还要继续活下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，当高考完之后，那种「战争」远去，生活继续的世俗生活降临之感，深刻地影响到了我。不仅是一个loser会有的感受，哪怕是这场战争的赢家，大概也会深刻地感受到这点吧。犹如阿信在《孙悟空》中写道：……齐天大圣是我，谁能奈何了我，但是我却依然，不小心败给了寂寞……哪怕是修成正果的孙悟空，如果再经历五百年的平庸生活，可能都会忍受不了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说，《1984》、《通往奴役之路》是反极权的，《哈利波特》是讲极权是如何消亡的；那么，《银魂》则是讲述说，作为平庸的个人应当如何与极权一起共处的，讲人是如何作为一个有缺憾的人而存活下去的。因此，《银魂》也许是最切合普通人的吧。这部动漫将要在2017进入完结年了。但作为一个即将毕业的小硕，卑微生活才刚刚开始。&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>驴得水——致终将逝去的纯净理想</title><link href="https://dyang504.github.io/site/lu-de-shui-zhi-zhong-jiang-shi-qu-de-chun-jing-li-xiang.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-10T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-10T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2016-11-10:/site/lu-de-shui-zhi-zhong-jiang-shi-qu-de-chun-jing-li-xiang.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;驴得水——致终将逝去的纯净理想&lt;/h1&gt;
&lt;!-- ![](http://ww1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gw1f9n88k5b7xj30l60bojtt.jpg) --&gt;

&lt;p&gt;驴得水是这样的一部电影。几个老师，投身到偏远的农村，试图通过教育来给底层注入知识 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;驴得水——致终将逝去的纯净理想&lt;/h1&gt;
&lt;!-- ![](http://ww1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gw1f9n88k5b7xj30l60bojtt.jpg) --&gt;

&lt;p&gt;驴得水是这样的一部电影。几个老师，投身到偏远的农村，试图通过教育来给底层注入知识之光，以此来改变整个国家。但却受制于贫苦的条件，教育事业难以为继。无奈之下，只能用一头打水的驴来充作老师，缓解收支问题。不料特派员前来视察，老师们又找来一个铜匠冒充老师，几次应对，从荒诞的喜剧，演到最后成了无言的悲剧。
这就是世俗社会。大多数时候，我们也许怀抱着纯净的目标，做着没有复杂动机的事情，但是在日复一日的人生旅程中，最终归于单调、乏味、微不足道的工作和生活。我们可以逃离到远方，但是却逃离不了人性与人与人构筑的社会。在那里我们有可能实现价值，构成意义。除非我们放弃价值——理想。
电影中，几个老师，或因放荡不羁，或因桀骜不驯各自皆有污点。只有一字不识、未经世事的铜匠拥有一尘不染的履历。在人群之中，就可能变得污浊。以至于，在社会中固化的、指标化评价中，没有学识的铜匠比几个积极投身农村教育的教育家更符合「农村教育家」的标准。这是社会评价的「异化」，本来应该用来区分不同贡献的指标，变成了不利于教育贡献区分的教条。社会组织的官僚化，日渐的异化过程，使得有志的人期望去改变。
所以改变中国，除去世俗社会的弊病，至大同，在两个世纪前，甚至更早的时候，就是士大夫和知识分子的宏愿。从事教育，自孔子以降，便是儒士借以践行、推广自己理性价值的方式。可以说，培养君子，通过人才来影响社会，是儒士的理想。
然而，君子是少数，且自身命途多舛。这一点从孔子首徒颜回的早夭便可知。君子慎独，君子克己皆需要强大的意志与能量。过于执着，就可能产生心理疾病，甚至抑郁而终。鉴此，后世士人，多读庄子老子，或参佛学，以求内心与外界社会达到平衡。于是，有了明清士人讲究的器物与精致的礼仪，沉默在风花雪月之所，诗情画意之地。
这种沉默，在和平年代，使得社会的种种病态都归于平静，掩盖在日常繁琐又无聊的生活细节中。而往往在动荡年代，会有一些如电影里那样的老师，更勇敢地做自己，坚持自己的理念，追求理想。&amp;nbsp;但，电影里的人还可以去到延安；现实的人呢？现实中的延安又在哪里？&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>路過香港</title><link href="https://dyang504.github.io/site/lu-guo-xiang-gang.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-06-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2016-06-25:/site/lu-guo-xiang-gang.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;路過香港&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;香港是怎樣的一個地方？也許不是一兩次去過就能回答的。但卻是旅人去之前，到之後，離之時都在回味的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;電 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;路過香港&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;香港是怎樣的一個地方？也許不是一兩次去過就能回答的。但卻是旅人去之前，到之後，離之時都在回味的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;電影之都。遊人會去到維多利亞港，徜徉在星光大道上。低頭對著留名大道的香港藝人合影留念。每天都有數不清的人來此，也許認不全星光大道上所有的名人，但總會找到屬於自己的螢幕偶像。影視產業造就了這些明星，也造就了許多具有文化意味的景觀。不止是星光大道，還有太平山，所謂的「山頂」。友人酷愛TVB系電視劇，兩次去到香港都對「山頂」念念不忘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;音樂之都。劉德華、張學友、陳奕迅、張國榮，梅豔芳、容祖兒、王菲、莫文蔚，等等。因為香港，粵語歌曲成為華語樂壇的一大宗派。與閩南語歌曲風光一時不同，粵語歌持續流行，並成為一種文化現象。隨著林夕、黃偉文等詞人的出現，港樂不但實現了商業上的流行，而且實現了相當的代表華人文化的高度與深度。所以，來到香港街頭，會不斷腦補曾經聽過的那些音樂。試圖重現詞人在作詞，歌手在演繹時個人的心情與心境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育之都。之所以不稱為文化之都，是因為香港長期以來「文化荒漠」的稱號。她是由商業而興起的現代社會。但不能否認的是，香港有一流的高等教育。由於英語的廣泛使用，以及沒有包袱的、與歐美接軌的教學研究體系，香港院校較其他國內院校更具有大學精神以及研究實力。由於自由的氛圍，源於五四運動的學生精神在此得到了延續。於是，大學院校也成為觀光客的目的地之一。儘管相對大陸院校的巨型面積，香港院校面積不大，但重要的是他們的校園裡有的是學術研討會、學生自治。這些，恐怕是大陸學校不能從發展規劃中獲得的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;購物天堂。很多人來香港是為了購物。對很多人來說，中環IFS、海港城、&lt;span class="caps"&gt;DFS&lt;/span&gt;、銅鑼灣都是必去的。也有人會去誠品書店之類的地方休憩片刻。可能來之前，訪港的人心中都有一張欲購心願單。女生對於衣服、化妝品的慾望，男生對於電子裝備的慾望都能得到滿足。可是作為一個Nerd，由於功課做得不足，尚未買到任何電子產品。算是一件遺憾的事情吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香港的未來。很多港人擔心香港的未來。其實也有很多人擔心大陸的未來。但未來總要來，生活不管怎麼樣都會繼續，猶如EASON在歌中唱到的一樣。如果我們沒有很好的辦法改變，或者我們已經不能改變，那麼就隨它去吧，或者至少按自己的想法走吧。如果想珍惜小確幸，那件好好珍惜吧；如果想力挽狂瀾，那就力挽狂瀾吧。至少我們都按照自己的想法活著了。剩下的就交給後人來評說吧。反正後人總是很寬容的，超乎想像地寬容。&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>家居之廁所</title><link href="https://dyang504.github.io/site/jia-ju-zhi-ce-suo.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-16T00:00:00+08:00</published><updated>2016-04-16T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2016-04-16:/site/jia-ju-zhi-ce-suo.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;「方便處」&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;家裏怎麼也離不開的一處便是排泄之所。通常，這樣一個地方是家裏最不起眼、最易忽視也是最不願提起的地方。我 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;「方便處」&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;家裏怎麼也離不開的一處便是排泄之所。通常，這樣一個地方是家裏最不起眼、最易忽視也是最不願提起的地方。我們會誇耀自己的房子是座南朝北，通風很好；有寬敞視野的客廳，真皮的有格調的沙發。有時候，甚至連燈光的佈置也頗爲講究。但卻鮮見對便器、洗手間之過多考慮。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;回鄉的恐懼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;中學後，我很少回到老家。除了一年機會較少這種原因，還有兩個恐懼的問題。其中之一是如廁的不便。我家屬於很古老的那種土磚房，泥土築成的黃色外壁。如廁之處是一間狹小的房間。房間下部空出來，放置了一個大桶，用來盛排泄物。每每清晨，排便那一關十分難過。以至於我每次在家停留不會超過兩日。進而形成了不願意回老家的情緒。&amp;nbsp;但是，在中學前，我連續在家呆過好幾個月。年少時這些竟然沒有那麼大的影響。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;廁所的進化與衛生&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;看過「方便處」這本書後，發現這種對衛生狀況的重視實在是人類文明進步過程中必經的過程。農業時代，人們的方便行爲十分灑脫。因爲分散居住的緣故，也不會造成什麼災難。但是到了工業時代，大規模聚居而形成了大城市。這種大背景下，如果不重視方便的衛生與處理，會給疾病的傳播、人們的幸福造成巨大的危害。&amp;nbsp;從我個人角度來說，年紀漸漸長大後，習慣了城市里相對進步的衛生處理系統。再次返回到原始的狀況，反而不甚習慣。對於現代人來說，重視排便健康是一件難以啓齒卻又十分必要的事情。那麼衛生間的合理設計是不是也非常必要呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;坐便器與蹲便器&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作爲一個南方人，使用較多的是蹲便器。對於坐便器，總有種不適之感和不衛生的感覺。所以直到去年，我都是拒絕使用坐便器的。
但是去年一次去香港旅遊的機會，使我適應了坐便器的邏輯。進一步地，瞭解到，如果有老人在家，坐便器對於他們更爲合適。因爲坐着更爲舒適，不容易出現腿麻起不來的狀況。&amp;nbsp;因爲這一經歷，我都想買一個日式馬桶圈了，但是想想發現自家並沒有一個坐便器。&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry><entry><title>北京游记</title><link href="https://dyang504.github.io/site/bei-jing-you-ji.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-16T00:00:00+08:00</published><updated>2016-01-16T00:00:00+08:00</updated><author><name>ian</name></author><id>tag:dyang504.github.io,2016-01-16:/site/bei-jing-you-ji.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;一&amp;nbsp;北京大学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第二天陪友人去中关村办完事，顺道进入北大溜达了一圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在北大门口看到围栏，于是问保安小哥现在是否可 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;一&amp;nbsp;北京大学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第二天陪友人去中关村办完事，顺道进入北大溜达了一圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在北大门口看到围栏，于是问保安小哥现在是否可以进入参观。小哥先是&lt;strong&gt;敬礼&lt;/strong&gt;，柔声说，可以，刷身份证就可以了。门卫刷了我们中一人的证件，了解到我们同行，问了一句参观何处就放行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前从没想过要来这里参观，更没对她抱有多大兴趣。只是隐约了解到关于这个校园这个学校的许多事，知道学校里面有很多大学者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来到她的校园后，发现它的校园也是颇有特色的。大抵上，校园建筑以灰色、白色系为主色调。晚近建设的多为灰色系，包括校外的那些科技园、各个财团捐建的教学科研大楼。建校初期的早期建筑多为清式古典建筑，白色墙壁，翘起的飞檐，朱红柱梁，梁上饰以繁复的图案。两类建筑都有中国传统建筑的屋顶式样。现代性的大楼用两层平顶或者梯形屋顶来象征传统元素。一两层建筑则直接运用斜顶。屋顶也许寄托了建造者承前启后的意思吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大燕园校区最著名的是&lt;strong&gt;未名湖&lt;/strong&gt;还有“&lt;em&gt;旁边那个塔&lt;/em&gt;”。游玩的时候是冬季，未名湖上结了厚厚的冰。看到不少人在冰上嬉戏。我也试着在边缘漫步。其实开始的时候我还怀着一种忐忑的心情踩上去，不光是安全原因，更因为这是人家学校的象征之一，湖底曾经有数位大学者自沉。直到我看见一位学生下了单车，拿出冰刀底的滑冰鞋穿上，在未名湖里自由地滑动，心中的不安才释然。穿过未名湖，看到斑驳的湖面，枫叶凝固在里面，冰上少年忘我滑行，心中一丝感动油然而生。北大历来以兼容并包著称，尽管从前校园内争鸣的场景不再，但还是在默默地包容所有人的吧，哪怕是无知的匆匆过客如我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“旁边那个塔”是一座神奇的景观。走进学校的时候我是不太好意思拿出相机的，怕扰了校内学生来往走动的景致。但走过此塔，抬头仰望，过往关于未名湖与博雅塔的文字拂过心头。于是我不顾羞涩与塔合照了一番；外国小哥拿出手机亦合照了一番；独游校园的女生掏出自拍杆满意地拍了一番。这座塔打开了路人的心扉，化解了校园内学生忙碌身影的压迫感。它犹如一尊佛，一座菩萨，可以在很远的地方瞻仰，也可以静静地定人心神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穿过未名湖，进入了较为古早的校园建筑区。那里的一草一木一物皆有历史。始建于“&lt;em&gt;1470&lt;/em&gt;”的华表，某大使馆捐赠的智慧之树，某刻字都已模糊的碑&amp;#8230;虽然风华物貌不如南方学校那样秀丽，但是严谨庄重的风格暗示着校内只争朝夕的官学风范。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去北大的那天天空最蓝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当天去到清华，被告知工作日不能入内。~~离去时，背后一路可以10元一位带入学校的声音不绝于耳，俨然入清华游玩已经形成一个产业链了。~~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想起之前去过的香港大学，犹如过去的北大和现在的北大合一。香港大学可以见到各类学生活动的宣传，学生自我管理与管理学校的通告，当前社会话题的争辩，各色的研讨会，以及巨大的图书馆。港大和北大一样会包容所有类型的人，有着相对宽容的氛围：包括相对低的物价。而北大校园里偶然见到的一个工作坊的通知提醒着我不要过毁，他们也在努力吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二&amp;nbsp;漫步圆明园&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;圆明园是一个去了会激起内心民族主义情绪的地方。那里原来有康熙时的庭院，爱好江南的乾隆在北京西北仿制的江南，中西合璧先声的亭台楼阁。但是，现在只剩下了地基和残柱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地图上把圆明园遗址分为三个区域：绮春园、长春园、圆明园。绮春园中有湖心岛康熙祖母避暑宫殿的遗址，名曰。湖心岛较为狭小，但四面环水，想必是夏日休闲的好住处吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由湖心岛北去，可以见到一座标准明清宫殿。前门、中殿、侧面值班房，均对称布局。形式十分规矩，为其中早期建筑。宫殿北有两只黑天鹅，人工活水喷出保证湖不凝固。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再向西是含经堂，乾隆时兴建。堂中石柱较前面宫殿更粗，地基也更高，可想见其宏伟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再往西可见福海，由此进入了圆明园地界。地图上看去，圆明园规模比前面两个园加起来还要大三分之一。如此规模，已然是人在景中走，园的另一边还是园的境况了。其后闲逛许久，险些迷路其中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圆明园的确集合了古人有关建筑与自然的全部想象。&lt;/p&gt;</content><category term="Review, Chinese_posts"></category></entry></feed>